% Reglamento del curso de Proyecto Eléctrico

\begin{quote}
Aprobado por el Consejo Asesor de la Escuela de Ingeniería Eléctrica de la Universidad de Costa Rica en sesión del día miércoles 29 de marzo de 2017.
\end{quote}

\begin{multicols}{2}

\capitulo{Generalidades del curso}

\articulo{Descripción}{descripcion}{
IE0499 – Proyecto Eléctrico es un curso semestral bajo la modalidad de trabajo individual supervisado, con el propósito de aplicar estrategias de diseño y análisis a un problema de temática abierta de la ingeniería eléctrica. Es un requisito de graduación para el grado de bachiller en Ingeniería Eléctrica de la Universidad de Costa Rica.
}

\articulo{Propuesta y selección del tema}{propuesta}{
IE0499 – Proyecto Eléctrico es un curso colegiado paralelo, según la definición del Reglamento sobre Departamentos, Secciones y Cursos, en su Artículo 8, inciso b). Todo profesor de la Escuela puede proponer temas y objetivos de trabajo para que un estudiante lo desarrolle durante el semestre. 

La asignación del tema de Proyecto Eléctrico es un acuerdo directo entre el profesor guía y el estudiante y se formaliza mediante la presentación de un anteproyecto en el tiempo y forma indicados por la coordinación del curso, según se describe en el Artículo \ref{anteproyecto}.
}

\articulo{Excepciones}{excepciones}{En condiciones especiales, y bajo la justificación detallada del profesor guía, el proyecto eléctrico \textit{a}) puede realizarse en un grupo de dos personas, máximo, y \textit{b}) puede iniciarse desde antes del respectivo ciclo lectivo, con el fin de avanzar en el trabajo.}

\articulo{Objetivo didáctico}{objetivo}{
El curso combina teoría y práctica. El diseño es su objetivo principal, mientras que promueve la integración de conocimientos al combinar contenidos de otros cursos de la carrera. El diseño es entendido como la concepción y ejecución de la solución a un problema. Estos objetivos son una sugerencia sin perjuicio de otros objetivos didácticos distintos establecidos por los profesores guías.
}

\articulo{Requisitos de matrícula}{requisitos}{
Solamente podrán matricular el curso IE0499 – Proyecto Eléctrico, aquellos estudiantes que vayan a cursar el último semestre del plan de estudios de Bachillerato en Ingeniería Eléctrica. Se entiende que un estudiante se encuentra matriculado en último semestre, si con las materias y actividades que está cursando en ese ciclo, completa su programa de Bachillerato en Ingeniería Eléctrica.}

\articulo{Levantamiento de requisitos de matrícula}{levantamiento}{
El profesor guía puede solicitar el levantamiento de los requisitos del Artículo \ref{requisitos}. Se deberá demostrar la conveniencia de este cambio y que el estudiante está lo suficientemente avanzado en la carrera como para realizar el proyecto con los objetivos propuestos.}

\capitulo{Responsabilidades de los participantes del Proyecto Eléctrico}

\articulo{Responsabilidades del estudiante}{estudiante}{
El estudiante es responsable de la planificación del proyecto junto con el profesor guía y de la ejecución del trabajo. Es el principal responsable del cumplimiento de los plazos establecidos. Se encarga de presentar los documentos requeridos a la coordinación del curso. Se le insta a participar de las sesiones de orientación con temas de interés para el trabajo del proyecto.
}

\articulo{Responsabilidades del profesor guía}{guia}{
El profesor guía es el encargado de la supervisión y orientación del estudiante durante la elaboración del proyecto. Es el responsable de autorizar la presentación del trabajo ante el tribunal si el avance es satisfactorio, según los plazos y recomendaciones de la coordinación del curso. Debe firmar el acta de aprobación del trabajo escrito.
}

\articulo{Responsabilidades del profesor coordinador}{coordinador}{
El profesor coordinador se rige por el Artículo 10 del Reglamento sobre Departamentos, Secciones y Cursos. En general, supervisa y ejecuta los trámites administrativos del curso y resuelve contingencias. Elabora el programa del curso, donde se especifican todos los detalles de trámites y plazos para el semestre respectivo y administra los medios electrónicos del curso.

Además, el profesor coordinador organiza las sesiones de orientación, según se describen en el Artículo \ref{sesiones} de este reglamento. 
}

\articulo{Responsabilidades de los profesores lectores}{lectores}{
Los profesores lectores revisan los avances del proyecto durante el ciclo lectivo, colaboran en su ejecución como orientadores y son parte del tribunal examinador en la presentación oral, junto al profesor guía. Deben firmar el acta de aprobación del trabajo escrito. 
}

\articulo{Requisitos de los profesores miembros del tribunal}{requisitos_lectores}{
Los miembros del tribunal deben ser al menos bachilleres universitarios y ser profesores de la Universidad de Costa Rica. En casos especiales, el profesor guía podrá levantar el requisito de ser profesor universitario para así poder integrar el tribunal con personas calificadas que no tengan una relación formal con la Universidad, pero que tengan los méritos académicos y profesionales necesarios para evaluar la elaboración del proyecto.
}

\capitulo{Actividades y evaluaciones semestrales}

\articulo{El anteproyecto}{anteproyecto}{
El estudiante matriculado en el curso IE0499 – Proyecto Eléctrico deberá presentar un anteproyecto al coordinador, en el tiempo y forma especificados en programa del curso. El anteproyecto representa la formalización del trabajo a realizar junto con los profesores encargados. 

Contiene, como mínimo:
\begin{itemize}\itemsep0pt\parskip0pt\parsep0pt
\item Identificación del estudiante
\item Título del proyecto
\item Descripción
\item Objetivos
\item Nombres del profesor guía y de los otros miembros del Tribunal, cada uno con el visto bueno respectivo
\item Declaración de que está matriculando su último semestre
\item Clasificación temática del proyecto
\end{itemize}
Sus contenidos pueden modificarse con la aprobación del profesor guía, a lo largo del semestre. La no entrega del documento implica la pérdida del curso con nota cero (excepto si el estudiante realiza el retiro de matrícula).
}

\articulo{Rubros de evaluación}{evaluacion}{
La nota del proyecto se divide en tres rubros principales:
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\itemsep0pt\parskip0pt\parsep0pt
\item Trabajo semestral: el total de actividades y avances que el estudiante realiza y que presenta a los profesores.
\item Trabajo escrito: un compendio de la teoría, el diseño, análisis y los resultados del proyecto, con el contenido y formato detallados en el Artículo \ref{trabajo_escrito}.
\item Presentación oral: una exposición del trabajo realizado frente al tribunal examinador, según se amplía en el Artículo \ref{presentacion}.
\end{enumerate}

Los porcentajes asignados a cada rubro son especificados por el coordinador del curso al principio del semestre.
}

\articulo{Rúbrica de evaluación}{rubrica}{
La rúbrica de evaluación es una guía para la evaluación del estudiante y es el criterio recomendado para la asignación de la nota correspondiente de los rubros del Artículo \ref{evaluacion}. La rúbrica es publicada por el profesor coordinador al inicio del semestre.
}

\articulo{Sesiones de orientación}{sesiones}{
Estas clases grupales tienen el objetivo de instruir sobre la redacción de proyectos, comunicación escrita y oral, aspectos metodológicos y bibliográficos, así como otros temas de contenido investigativo y metodológico útiles para la creación de un proyecto académico, y así reforzar destrezas pertinentes de los estudiantes.
}

\articulo{Contenido y formato del trabajo escrito}{trabajo_escrito}{
El trabajo escrito tiene un formato preestablecido que es fijado por la Escuela. Se debe proveer a los estudiantes de plantillas en diferentes sistemas de edición de texto y herramientas de ofimática para que se edite conforme.

El contenido del proyecto varía dependiendo de la naturaleza del mismo, sin embargo, la estructura general utiliza como referencia el Anexo I del Reglamento de Trabajos Finales de Graduación.
}

\articulo{Entrega del borrador final}{borrador_final}{
El estudiante deberá entregar a cada uno de los miembros del tribunal un borrador final del proyecto, en la semana que estipule el programa del curso.
}

\articulo{Decisión de final de semestre}{decision}{
Hacia el final del semestre, en la semana indicada por la coordinación, y considerando el trabajo y los avances hechos hasta el momento por el estudiante, el profesor guía debe optar por una de tres opciones:
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\itemsep0pt\parskip0pt\parsep0pt
\item Presentación del proyecto en período regular.
\item Solicitud de prórroga.
\item No continuidad del curso (reprobación).
\end{enumerate}
Los criterios para cada opción se presentan en los Artículos \ref{criterios_presentacion}, \ref{criterios_prorroga} y \ref{criterios_reprobacion}.
}

\articulo{Criterios para la aprobación de la presentación}{criterios_presentacion}{
Para la aprobación de la presentación del proyecto en período regular se sugiere a los profesores guías los siguientes criterios no vinculantes para evaluar si el nivel de avance es satisfactorio:
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\itemsep0pt\parskip0pt\parsep0pt
\item Respecto a la parte funcional del proyecto (simulación, diseño, implementación, análisis, etc.): tiene un nivel de avance tal que el trabajo restante está dedicado al mejoramiento y refinamiento, y no a desarrollar todavía los componentes sustanciales o a la reformulación del proyecto. 

\item Respecto al desarrollo teórico que fundamenta la parte funcional: ha sido especificado en su totalidad, aunque pueda necesitar más desarrollo, investigación o escritura. 

\item Respecto a los aspectos de forma: el borrador ha sido presentado en el formato establecido, aunque es probable que requiera más ajustes antes de la entrega final.
\end{enumerate}
La decisión, en cualquier caso, recae sobre el profesor guía.
}

\articulo{La prórroga}{criterios_prorroga}{
La prórroga es un período adicional de hasta 30 días hábiles para finalizar y presentar el proyecto. Esta solicitud debe ser aprobada por la coordinación del curso. Respecto a las justificaciones, son válidas aquellas que son atribuibles a fuerza mayor (por ejemplo, cuando se depende de terceros) pero no a la planificación del trabajo, la inconstancia del trabajo del estudiante o al dimensionamiento de sus objetivos.

Si el estudiante no aprueba el curso en período de prórroga, la nota del curso será asignada por el profesor guía y será de 6.0 o 6.5.
}

\articulo{Reprobación del curso}{criterios_reprobacion}{
Cuando no se satisfacen los requisitos de los Artículos \ref{criterios_presentacion} y \ref{criterios_prorroga}, o a criterio del profesor, el estudiante quedará reprobado. La nota del curso será asignada por el profesor guía y será igual o menor a 5.5.
}

\articulo{Presentación oral}{presentacion}{
El curso IE0499 –- Proyecto Eléctrico culminará con una presentación oral del trabajo.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\itemsep0pt\parskip0pt\parsep0pt
\item Las fechas para presentación de la convocatoria ordinaria serán especificada en el programa del curso. Únicamente con justificaciones de fuerza mayor se pueden adelantar las fechas de presentación, previa aprobación del profesor guía, el profesor coordinador y el director de la Escuela.
\item Aprobado el informe final escrito por el profesor guía, el estudiante solicitará al coordinador del curso que le asigne lugar, fecha y hora para la presentación oral pública del proyecto.
\item El tribunal examinador se reunirá en el lugar, fecha y hora indicadas, para evaluar el proyecto; presidirá el profesor guía. El estudiante hará una breve exposición de máximo 20 minutos acerca de su proyecto, después de la cual será interrogado por los miembros del tribunal y el público, acerca de aspectos propios del trabajo.
\end{enumerate}
Hola
}
 
\articulo{Acta de finalización}{acta}{
Una vez terminada la presentación, el tribunal deliberará sobre ésta, teniendo en cuenta todos los aspectos involucrados en dicho trabajo y otorgará la nota correspondiente al curso, de acuerdo al Capítulo VII del Reglamento de Régimen Académico Estudiantil. Logrado el consenso entre los miembros del tribunal, el presidente llamará al estudiante y le hará saber del resultado obtenido.

De lo actuado en la presentación oral, se levantará un acta que firmarán los miembros del Tribunal y el estudiante.

El Tribunal tomará sus decisiones por simple mayoría.
}

\articulo{Nota del curso}{nota}{
La nota del curso se especifica en el acta de presentación oral o bien por medio de un reporte del profesor guía al profesor coordinador, en los casos de prórroga o reprobación, según se especifica en los Artículos \ref{criterios_prorroga} y \ref{criterios_reprobacion}.
}

\articulo{Materiales a entregar para los trámites de graduación}{materiales}{
Es necesario entregar a la secretaría de la Escuela la hoja de aprobación con las firmas de los profesores responsables.

La coordinación del curso especificará el detalle de otros materiales a entregar como parte de los requisitos del estudio de graduación.
}

\capitulo{Otros asuntos}

\articulo{Mecanismo para la resolución de conflictos}{conflictos}{
El curso IE0499 – Proyecto Eléctrico se rige por el Reglamento de Régimen Académico Estudiantil y aplican todas las vías de apelación ahí descritas. Son susceptibles de apelaciones las notas de evaluación y las decisiones del tribunal examinador.
}

\articulo{Propiedad intelectual}{propiedad_intelectual}{
\textit{(Este artículo está sujeto a revisión con las unidades de la universidad vinculadas al tema).}

Cuando el resultado del trabajo sea susceptible a consideraciones de propiedad intelectual o deba manejarse información clasificada de una empresa en la cual se realiza el proyecto, deberá seguirse las recomendaciones de la Universidad de Costa Rica en esta materia o apegarse a cualquier relación contractual con las empresas.
}

\articulo{Programa del curso}{programa}{
El profesor coordinador publicará el programa del curso al principio de cada semestre, donde se especificará los detalles de aplicación, incluyendo fechas de entrega de documentos y otras actividades.
}

\end{multicols}